\section{Podminky}

Podminky jsou soucasti temer vsech programu. Je to misto, kde se program vetvi na zaklade nejake splnene nebo nesplnene podminky.


\subsection{Klasicke if}

Vetsinou pouzivame klasickou definici podminky. Pokud se podminka vyhodnoti jako pravda, provede se nasledujici blok.

\begin{lstlisting}
if promenna == 100:
    print('promenna ma hodnotu 100')
\end{lstlisting}

Pokud chceme pridat blok, ktery se ma vykonat, pokud neni podminka sppnena, pouzijeme \lstinline|else|:

\begin{lstlisting}
if promenna == 100:
    print('promenna ma hodnotu 100')
else:
    print('promenna nema hodnotu 100')
\end{lstlisting}

Muzeme jeste pridat dalsi podminky prez \lstinline|elif|, coz znamena, kdyz neprojde prvni, zkus druhou, treti, ... Kdyz neprojde zadna, vykonej else, poku je definovano.

\begin{lstlisting}
if promenna == 100:
    print('promenna ma hodnotu 100')
elif promenna == 200:
    print('promenna ma hodnotu 200')
else:
    print('promenna nema hodnotu 100 ani 200')
\end{lstlisting}


\subsection{Inline if}

Pokud chcete podminkou priradit 2 ruzne hodnoty, mate 2 moznosti.

Toto je ten klasicky zapis, ktery je zbytecne slozity

\begin{lstlisting}
if source >= 0:
    result = 'source >= 0'
else:
    result = 'source < 0'
\end{lstlisting}

Toto je prepsani do inline stylu:

\begin{lstlisting}
result = 'source >= 0' if source >=0 else 'source < 0'
\end{lstlisting}

Ze zacatku to muze vypadat dost desive, ale urcite se na to zvyknete. Je dulezite teto funkcionality nezneuzivat.

